\documentclass[11pt, a4paper]{article}

% --- UNIVERSAL PREAMBLE BLOCK ---
\usepackage[a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}

% Set main language to Chinese using xeCJK
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{SimSun} % Standard Windows font for Chinese
\setmainfont{Times New Roman} % Standard English font


% Add because main language is not English
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{label=$\bullet$} 
% --------------------------------

\title{\textbf{小学二年级语文学习纲要：重点句式与语法}}
\author{语文教研组}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{学习目标}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{词法基础}：掌握“的、地、得”用法，学会准确使用量词及积累近反义词。
    \item \textbf{写完整句}：能够清楚地表达“谁/什么 + 干什么/怎么样”。
    \item \textbf{句式丰富}：学会使用关联词（因为……所以、如果……就……等）连接句子。
    \item \textbf{修辞启蒙}：初步掌握比喻、拟人等修辞手法，使句子更生动。
    \item \textbf{标点正确}：正确使用逗号、句号、问号、感叹号。
    \item \textbf{识字规律}：掌握“加偏旁”识字法，区分形近字。
    \item \textbf{句法入门}：初步了解句子的主要成分（主语、谓语、宾语）。
\end{enumerate}

\hrule
\vspace{0.5cm}

\section{词语积累与运用（词法基础）}
二年级是词汇积累的关键期，要掌握“的、地、得”的区别，学会准确使用量词，并积累常见的近义词和反义词。

\subsection{“的、地、得”的用法}
这三个字读音相同，但用法不同，请记住下面的口诀：

\begin{itemize}
    \item \textbf{名词前面“白勺”的}：形容词 + 的 + 名词 \\
    例：\textbf{美丽的}花朵、\textbf{清清的}河水
    \item \textbf{动词前面“土也”地}：形容词 + 地 + 动词 \\
    例：\textbf{飞快地}跑、\textbf{大声地}唱
    \item \textbf{动词后面“双人”得}：动词 + 得 + 形容词 \\
    例：跑\textbf{得快}、跳\textbf{得高}
\end{itemize}

\textbf{【练习】选词填空（的、地、得）}
\begin{enumerate}
    \item 蓝蓝（ \hspace{1cm} ）天空
    \item 慢慢（ \hspace{1cm} ）走
    \item 玩（ \hspace{1cm} ）真开心
    \item 可爱（ \hspace{1cm} ）小猫在草地（ \hspace{1cm} ）打滚。
\end{enumerate}

\subsection{量词的用法}
量词是表示人、事物或动作单位的词，要搭配准确。

\begin{itemize}
    \item \textbf{动物类}：一\textbf{头}牛、一\textbf{匹}马、一\textbf{只}鸡、一\textbf{条}鱼
    \item \textbf{物品类}：一\textbf{支}笔、一\textbf{本}书、一\textbf{把}尺、一\textbf{张}纸、一\textbf{块}橡皮
    \item \textbf{植物类}：一\textbf{棵}树、一\textbf{朵}花、一\textbf{片}叶子
\end{itemize}

\textbf{【练习】填上合适的量词}
\begin{enumerate}
    \item 一（ \hspace{1cm} ）大象
    \item 一（ \hspace{1cm} ）雨伞
    \item 一（ \hspace{1cm} ）日记
    \item 一（ \hspace{1cm} ）小河
\end{enumerate}

\subsection{近义词与反义词的积累}
\begin{itemize}
    \item \textbf{近义词}：意思相近的词。
    \begin{itemize}
        \item 漂亮——美丽 \quad 连忙——赶忙 \quad 假如——如果 \quad 十分——非常
    \end{itemize}
    \item \textbf{反义词}：意思相反的词。
    \begin{itemize}
        \item 宽——窄 \quad 忙——闲 \quad 升——降 \quad 寒冷——温暖 \quad 成功——失败
    \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{【练习】写一写}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{写出近义词}：
    \begin{itemize}
        \item 中心——（ \hspace{2cm} ）
        \item 著名——（ \hspace{2cm} ）
    \end{itemize}
    \item \textbf{写出反义词}：
    \begin{itemize}
        \item 困难——（ \hspace{2cm} ）
        \item 危险——（ \hspace{2cm} ）
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage

\section{常用关联词与句式}
二年级重点掌握的关联词主要用于表达\textbf{并列}、\textbf{因果}、\textbf{转折}和\textbf{连续}动作。

\subsection{并列关系：一边……一边……}
\textbf{含义}：表示两个动作同时进行。必须是同一个人（或物体）可以同时做到的动作。

\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：
    \begin{itemize}
        \item 妈妈\textbf{一边}洗衣服，\textbf{一边}哼着歌。
        \item 不管是刮风还是下雨，他都坚持\textbf{一边}走路，\textbf{一边}背古诗。
    \end{itemize}
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item 老师\underline{\hspace{2cm}}讲课，\underline{\hspace{2cm}}在黑板上写字。
        \item 我\underline{\hspace{2cm}}看电视，\underline{\hspace{2cm}}吃零食。
        \item 弟弟\underline{\hspace{2cm}}跑步，\underline{\hspace{2cm}}听音乐。
        \item 奶奶\underline{\hspace{2cm}}织毛衣，\underline{\hspace{2cm}}和我们聊天。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{因果关系：因为……所以……}
\textbf{含义}：前面说明原因，后面说明结果。也可以倒过来说“之所以……是因为……”来强调原因。

\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：
    \begin{itemize}
        \item \textbf{因为}今天下雨了，\textbf{所以}我们可以不用做课间操。
        \item 他\textbf{之所以}今天没来，\textbf{是因为}生病了。（倒装强调）
    \end{itemize}
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item \underline{\hspace{2cm}}他学习很刻苦，\underline{\hspace{2cm}}这次考了100分。
        \item （倒装句）我\underline{\hspace{2cm}}喜欢这本书，\underline{\hspace{2cm}}里面的故事很有趣。
        \item \underline{\hspace{2cm}}天黑了，\underline{\hspace{2cm}}我们要回家了。
        \item 树叶\underline{\hspace{2cm}}变黄了，\underline{\hspace{2cm}}秋天到了。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{转折关系：虽然……但是……}
\textbf{含义}：前面的意思和后面的意思相反或相对。

\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：
    \begin{itemize}
        \item \textbf{虽然}天气很冷，\textbf{但是}同学们还是坚持锻炼身体。
        \item \textbf{虽然}这个苹果很小，\textbf{但是}它非常甜。
    \end{itemize}
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item \underline{\hspace{2cm}}这道题很难，\underline{\hspace{2cm}}我还是做出来了。
        \item 爷爷\underline{\hspace{2cm}}年纪大了，\underline{\hspace{2cm}}身体依然很硬朗。
        \item \underline{\hspace{2cm}}雨下得很大，\underline{\hspace{2cm}}同学们还是准时到校了。
        \item \underline{\hspace{2cm}}我很想去玩，\underline{\hspace{2cm}}作业还没写完。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{连续动作：一……就……}
\textbf{含义}：表示一个动作发生后，紧接着发生另一个动作。

\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：
    \begin{itemize}
        \item 我\textbf{一}回到家，\textbf{就}开始写作业。
        \item 太阳\textbf{一}出来，雪\textbf{就}化了。
    \end{itemize}
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item 铃声\underline{\hspace{1.5cm}}响，同学们\underline{\hspace{1.5cm}}冲出了教室。
        \item 我\underline{\hspace{1.5cm}}放学，\underline{\hspace{1.5cm}}回家帮妈妈做家务。
        \item 妈妈\underline{\hspace{1.5cm}}看到我考了满分，\underline{\hspace{1.5cm}}高兴地笑了。
        \item 春风\underline{\hspace{1.5cm}}吹，花儿\underline{\hspace{1.5cm}}开了。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{群体列举：有的……有的……还有的……}
\textbf{含义}：用来描写一群人或事物中不同的姿态或活动。

\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：
    \begin{itemize}
        \item 下课了，操场上真热闹，同学们\textbf{有的}跳绳，\textbf{有的}踢毽子，\textbf{还有的}在玩老鹰捉小鸡。
        \item 公园里的花开了，\textbf{有的}是红的，\textbf{有的}是黄的，\textbf{还有的}是紫的，五颜六色真好看。
    \end{itemize}
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item 天上的白云形态各异，\underline{\hspace{1.5cm}}像小羊，\underline{\hspace{1.5cm}}像棉花糖，\underline{\hspace{1.5cm}}像奔跑的骏马。
        \item 体育课上，同学们\underline{\hspace{1.5cm}}打篮球，\underline{\hspace{1.5cm}}踢足球，\underline{\hspace{1.5cm}}在跑步。
        \item 果园里，\underline{\hspace{1.5cm}}是苹果，\underline{\hspace{1.5cm}}是梨，\underline{\hspace{1.5cm}}是葡萄。
        \item 这里的书真多，\underline{\hspace{1.5cm}}是童话书，\underline{\hspace{1.5cm}}是故事书，\underline{\hspace{1.5cm}}是漫画书。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{假设关系：如果……就……}
\textbf{含义}：表示一种设想，如果前面的情况发生了，就会有后面的结果。
\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：\textbf{如果}明天不下雨，我们\textbf{就}去公园玩。（也可以说“要是……就……”）
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item \underline{\hspace{2cm}}我也有一双翅膀，\underline{\hspace{2cm}}能飞上蓝天了。
        \item \underline{\hspace{2cm}}你不快点走，我们\underline{\hspace{2cm}}要迟到了。
        \item \underline{\hspace{2cm}}我也能像孙悟空一样七十二变，那\underline{\hspace{2cm}}太好了。
        \item \underline{\hspace{2cm}}这周末天气好，爸爸\underline{\hspace{2cm}}带我去钓鱼。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{条件关系：只要……就……}
\textbf{含义}：强调付出努力（条件），就能得到结果。
\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：\textbf{只要}肯动脑筋，\textbf{就}能想出好办法。
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item \underline{\hspace{2cm}}我们团结起来，\underline{\hspace{2cm}}能战胜困难。
        \item \underline{\hspace{2cm}}我们坚持到底，\underline{\hspace{2cm}}一定能成功。
        \item \underline{\hspace{2cm}}你认真听讲，\underline{\hspace{2cm}}能听懂老师的话。
        \item \underline{\hspace{2cm}}平时多积累，写作文\underline{\hspace{2cm}}不难了。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{顺序关系：先……再……}
\textbf{含义}：表示事情的先后顺序，写日记常用。
\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：放学回家，我\textbf{先}写作业，\textbf{再}看电视。
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item 早上起床，我\underline{\hspace{2cm}}刷牙，\underline{\hspace{2cm}}洗脸。
        \item 做手工时，我们要\underline{\hspace{2cm}}剪纸，\underline{\hspace{2cm}}涂颜色。
        \item 吃饭前，要\underline{\hspace{2cm}}洗手，\underline{\hspace{2cm}}吃饭。
        \item 我\underline{\hspace{2cm}}把作业写完，\underline{\hspace{2cm}}出去玩。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{递进关系：不但……而且……}
\textbf{含义}：后面的意思比前面的更进一层，常用来夸奖别人。
\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：小明\textbf{不但}会画画，\textbf{而且}画得很好。
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item 这里的风景\underline{\hspace{2cm}}美，\underline{\hspace{2cm}}空气也很新鲜。
        \item 他\underline{\hspace{2cm}}聪明，\underline{\hspace{2cm}}很勤奋。
        \item 这座桥\underline{\hspace{2cm}}坚固，\underline{\hspace{2cm}}美观。
        \item 苹果\underline{\hspace{2cm}}好看，\underline{\hspace{2cm}}好吃。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{总复习：选词填空（综合挑战）}

\begin{enumerate}
    \item （ \hspace{2cm} ）我们是中国人，（ \hspace{2cm} ）我们要爱自己的祖国。
    \item 爷爷（ \hspace{2cm} ）看报纸，（ \hspace{2cm} ）听广播。
    \item （ \hspace{2cm} ）明天不下雨，我们（ \hspace{2cm} ）去春游。
    \item （ \hspace{2cm} ）我知道这道题怎么做，（ \hspace{2cm} ）我没时间写了。
    \item （ \hspace{2cm} ）上课铃响了，同学们（ \hspace{2cm} ）安静了下来。
    \item （ \hspace{2cm} ）我们努力学习，（ \hspace{2cm} ）能取得好成绩。
\end{enumerate}

\newpage

\section{基础修辞手法}
二年级主要要求掌握\textbf{比喻}和\textbf{拟人}，这是看图写话加分的关键。

\subsection{比喻句（打比方）}
\textbf{公式}：本体 + 像 + 喻体

\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：
    \begin{itemize}
        \item 弯弯的\textbf{月亮}像一只小小的\textbf{船}。
        \item 平静的\textbf{湖面}像一面巨大的\textbf{镜子}。
    \end{itemize}
    \item \textbf{注意}：本体和喻体必须是两种不同的事物，但要有相似点。
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item 细细的春雨像\underline{\hspace{5cm}}。
        \item \underline{\hspace{5cm}}像一个大火球。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{拟人句（把物当人写）}
\textbf{含义}：赋予植物、动物或物体人的动作、表情或语言。

\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：
    \begin{itemize}
        \item 小鸟在枝头\textbf{唱歌}。
        \item 花儿在春风中\textbf{张开了笑脸}。
    \end{itemize}
    \item \textbf{练习}：
    \begin{enumerate}
        \item 蝴蝶在花丛中\underline{\hspace{5cm}}。
        \item 柳树\underline{\hspace{5cm}}。
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{句型转换（难点）}

\subsection{“把”字句与“被”字句互换}
\begin{itemize}
    \item \textbf{公式}：
    \begin{itemize}
        \item 把字句：主动者 + 把 + 被动者 + 动作
        \item 被字句：被动者 + 被 + 主动者 + 动作
    \end{itemize}
    \item \textbf{例句}：
    \begin{itemize}
        \item 原句：大水冲走了龙王庙。
        \item 把字句：大水\textbf{把}龙王庙冲走了。
        \item 被字句：龙王庙\textbf{被}大水冲走了。
    \end{itemize}
    \item \textbf{练习}：请将下列句子分别改写为“把”字句和“被”字句。
    \begin{enumerate}
        \item 我洗干净了红领巾。
        \begin{itemize}
            \item 把字句：\underline{\hspace{8cm}}
            \item 被字句：\underline{\hspace{8cm}}
        \end{itemize}
        \item 大风吹走了树叶。
        \begin{itemize}
            \item 把字句：\underline{\hspace{8cm}}
            \item 被字句：\underline{\hspace{8cm}}
        \end{itemize}
        \item 妈妈打扫了房间。
        \begin{itemize}
            \item 把字句：\underline{\hspace{8cm}}
            \item 被字句：\underline{\hspace{8cm}}
        \end{itemize}
        \item 熊猫吃掉了竹子。
        \begin{itemize}
            \item 把字句：\underline{\hspace{8cm}}
            \item 被字句：\underline{\hspace{8cm}}
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{把句子写具体（扩句）}
\textbf{含义}：在句子中加入形容词（……的……、……地……）。
\begin{itemize}
    \item \textbf{例句}：
    \begin{itemize}
        \item 原句：小鱼游来游去。
        \item 扩句：\textbf{可爱的}小鱼在\textbf{清澈的}水里\textbf{快活地}游来游去。
    \end{itemize}
    \item \textbf{练习}：请把下面的句子写具体（至少加两个修饰词）。
    \begin{enumerate}
        \item 同学们在读书。
        \begin{itemize}
            \item 扩句：\underline{\hspace{10cm}}
        \end{itemize}
        \item 小鸟在唱歌。
        \begin{itemize}
            \item 扩句：\underline{\hspace{10cm}}
        \end{itemize}
        \item 汽车在马路上跑。
        \begin{itemize}
            \item 扩句：\underline{\hspace{10cm}}
        \end{itemize}
        \item 星星在眨眼。
        \begin{itemize}
            \item 扩句：\underline{\hspace{10cm}}
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{标点符号的使用}
二年级要求能根据语气正确使用标点，并初步掌握人物对话的标点用法。

\begin{enumerate}
    \item \textbf{逗号（，）}：表示句子中间的停顿。（例：大树长出了绿叶，草地变绿了。）
    \item \textbf{句号（。）}：话说完了，语气平缓。（例：今天天气真好。）
    \item \textbf{问号（？）}：有疑问，或者发问。（例：你的作业写完了吗？）
    \item \textbf{感叹号（！）}：语气强烈，表示开心、惊讶、生气等。（例：快点走！）
    \item \textbf{冒号和引号（ ： “” ）}：用在“说”、“问”等词后面，引用人物说的话。
    \begin{itemize}
        \item \textbf{口诀}：提示语在前面，冒号引号紧相连。
        \item \textbf{例句}：老师\textbf{说：“}同学们，下课了。\textbf{”}
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{练一练：小小标点指挥官}
\textbf{请在下面的（ ）里填上合适的标点符号。}

\vspace{0.3cm}

\textbf{1. 基础标点练习（注意逗号和句号的区别）：}
\begin{enumerate}
    \item 这个西瓜真甜啊（ \hspace{0.5cm} ）
    \item 你知道我想去哪里吗（ \hspace{0.5cm} ）
    \item 春天来了（ \hspace{0.5cm} ）小草从土里探出头来（ \hspace{0.5cm} ）
    \item 我喜欢吃苹果（ \hspace{0.5cm} ）也喜欢吃香蕉（ \hspace{0.5cm} ）
    \item 这里的风景真美（ \hspace{0.5cm} ）空气也很新鲜（ \hspace{0.5cm} ）
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}

\textbf{2. 趣味对话（重点练习冒号和引号）：}
\begin{quote}
    \setlength{\baselineskip}{1.8em} % 增加行间距方便填写
    \qquad 一天，小猫在河边遇到了小鸭子。
    
    \qquad 小猫好奇地问（ \hspace{0.5cm} ）（ \hspace{0.5cm} ）小鸭子，河里的水冷不冷呀（ \hspace{0.5cm} ）（ \hspace{0.5cm} ）
    
    \qquad 小鸭子笑着说（ \hspace{0.5cm} ）（ \hspace{0.5cm} ）水里很暖和，快下来一起玩吧（ \hspace{0.5cm} ）（ \hspace{0.5cm} ）
\end{quote}

\newpage

\section{加偏旁变新字（字族识字）}
掌握“加偏旁”识字法，重点在于\textbf{根据偏旁判断字义}。

\subsection{“巴”字家族}
\begin{itemize}
    \item \textbf{父 + 巴 = 爸}（爸爸）
    \item \textbf{扌 + 巴 = 把}（把手、把握）
    \item \textbf{口 + 巴 = 吧}（好吧、走吧）
    \item \textbf{爪 + 巴 = 爬}（爬山、爬行）
\end{itemize}
\textbf{例句}：\textbf{爸}爸\textbf{把}门关上了。我们一起去\textbf{爬}山\textbf{吧}！

\vspace{0.3cm}
\textbf{【练习】选字填空（把、爸、吧、爬）}
\begin{enumerate}
    \item 你（ \hspace{1cm} ）作业写完了吗？
    \item 宝宝在地上（ \hspace{1cm} ）来（ \hspace{1cm} ）去。
\end{enumerate}

\subsection{“青”字家族（重点）}
\begin{itemize}
    \item \textbf{氵 + 青 = 清}（清水）$\rightarrow$ 与水有关
    \item \textbf{日 + 青 = 晴}（晴天）$\rightarrow$ 与太阳有关
    \item \textbf{目 + 青 = 睛}（眼睛）$\rightarrow$ 与眼睛有关
    \item \textbf{讠 + 青 = 请}（请客）$\rightarrow$ 与说话有关
    \item \textbf{忄 + 青 = 情}（心情）$\rightarrow$ 与心情有关
\end{itemize}
\textbf{顺口溜}：有水方说\textbf{清}，有日天气\textbf{晴}，有目是眼\textbf{睛}，有言去邀\textbf{请}，有心\textbf{情}意浓。

\vspace{0.3cm}
\textbf{【练习】选字填空（清、晴、睛、请、情）}
\begin{enumerate}
    \item 今天天气（ \hspace{1cm} ）朗，河水（ \hspace{1cm} ）可见底。
    \item （ \hspace{1cm} ）问，你的眼（ \hspace{1cm} ）好了吗？
\end{enumerate}

\subsection{“包”字家族}
\begin{itemize}
    \item \textbf{饣 + 包 = 饱}（吃饱）$\rightarrow$ 与食物有关
    \item \textbf{⻊ + 包 = 跑}（跑步）$\rightarrow$ 与脚有关
    \item \textbf{扌 + 包 = 抱}（拥抱）$\rightarrow$ 与手有关
    \item \textbf{氵 + 包 = 泡}（气泡）$\rightarrow$ 与水有关
    \item \textbf{火 + 包 = 炮}（鞭炮）$\rightarrow$ 与火有关
\end{itemize}
\textbf{例句}：吃\textbf{饱}了才有力气\textbf{跑}步。妹妹\textbf{抱}着一个大\textbf{泡}泡机去放鞭\textbf{炮}。

\vspace{0.3cm}
\textbf{【练习】选字填空（抱、跑、饱、泡）}
\begin{enumerate}
    \item 小鱼在水里吐（ \hspace{1cm} ）（ \hspace{1cm} ）（ \hspace{1cm} ）（ \hspace{1cm} ）。
    \item 他吃得太（ \hspace{1cm} ）了，（ \hspace{1cm} ）不动了。
\end{enumerate}

\newpage

\section{句子的小火车：主语、谓语、宾语（拓展）}
一个完整的句子就像一列小火车，由\textbf{车头（谁）}、\textbf{车身（干什么）}和\textbf{车尾（对象）}组成。

\subsection{什么是主语、谓语、宾语？}
\begin{itemize}
    \item \textbf{主语（谁/什么）}：动作的发起者，是句子的主角。
    \item \textbf{谓语（干什么/怎么样）}：主语做的动作或状态。
    \item \textbf{宾语（对象）}：动作承受的对象。
\end{itemize}

\subsection{基础句式分析}
\textbf{例句1：我吃苹果。}
\begin{itemize}
    \item \textbf{我}（主语：谁？）
    \item \textbf{吃}（谓语：干什么？）
    \item \textbf{苹果}（宾语：吃的对象是什么？）
\end{itemize}

\textbf{例句2：小猫抓老鼠。}
\begin{itemize}
    \item \textbf{小猫}（主语） + \textbf{抓}（谓语） + \textbf{老鼠}（宾语）
\end{itemize}

\textbf{例句3：爸爸看报纸。}
\begin{itemize}
    \item \textbf{爸爸}（主语） + \textbf{看}（谓语） + \textbf{报纸}（宾语）
\end{itemize}

\subsection{练一练：找出句子里的“三兄弟”}
请在下面的句子中，用“\underline{\hspace{1cm}}”标出主语，用“$\sim\sim\sim$”标出谓语，用“( )”圈出宾语。

\vspace{0.3cm}
\begin{enumerate}
    \item 妈妈 做 晚饭。
    \item 弟弟 喝 牛奶。
    \item 哥哥 骑 自行车。
    \item 同学们 踢 足球。
\end{enumerate}

\subsection{特殊情况1：它们去哪了？（省略句）}
在对话或命令中，为了方便，有些成分会被省略。

\textbf{1. 省略主语（谁）}
\begin{itemize}
    \item \textbf{（你）请坐！} $\rightarrow$ 命令或请求时，常省略“你”。
    \item \textbf{（我们）下课了！} $\rightarrow$ 大家都知道指的是“我们”。
\end{itemize}

\textbf{2. 省略谓语或宾语}
\begin{itemize}
    \item 问：谁去擦黑板？ $\rightarrow$ 答：\textbf{我}。（省略了“去擦黑板”）
    \item 问：你在干什么？ $\rightarrow$ 答：\textbf{看书}。（省略了“我在”）
\end{itemize}

\subsection{特殊情况2：有些句子没有宾语}
有些动作不需要对象，所以句子只有主语和谓语，这也是完整的句子。
\begin{itemize}
    \item \textbf{太阳}（主语） \textbf{升起来了}（谓语）。
    \item \textbf{小鸟}（主语） \textbf{飞走了}（谓语）。
\end{itemize}

\subsection{问句里的秘密（疑问句分析）}
在问句里，主语、谓语、宾语的位置有时会变化，或者由疑问词（谁、什么、哪里）来担任。

\begin{itemize}
    \item \textbf{谁}（主语） 在唱歌（谓语）？
    \item \textbf{你}（主语） 吃（谓语） \textbf{什么}（宾语）？
    \item \textbf{爸爸}（主语） 去（谓语） \textbf{哪里}（宾语） 了？
\end{itemize}

\end{document}