\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% --- PREAMBLE ---
\usepackage[a4paper, top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{longtable} % 用于跨页长表格
\usepackage{booktabs}  % 用于美观的表格线
\usepackage{array}     % 用于表格列宽控制
\usepackage{titlesec}  % 用于标题格式

% Set main language to Chinese using xeCJK
\usepackage{xeCJK}

% Fonts
\setmainfont{Times New Roman}
\setCJKmainfont[AutoFakeBold]{SimSun}

% Custom section formatting
\titleformat{\section}{\Large\bfseries\color{blue!70!black}}{}{0em}{}
\titlespacing{\section}{0pt}{12pt}{12pt}

% Define column types for tables to allow wrapping
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\title{\textbf{\huge 人教版二年级上册第八单元\\核心字词精讲手册}}
\author{整理自：第八单元教材内容}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{一、 写字表详解}
\textit{重点关注：多音字（加粗标注）与形近字的区别。}

\vspace{0.5cm}

\begin{longtable}{C{1.5cm} C{1.5cm} L{5cm} L{5cm}}
    \toprule
    \textbf{生字} & \textbf{拼音} & \textbf{组词} & \textbf{形近字及组词} \\
    \midrule
    \endhead
    
    % 第22课
    \textbf{奶} & nǎi & 牛奶、奶奶 & \textbf{扔}（扔掉） \\
    \midrule
    \textbf{始} & shǐ & 开始、始终、原始 & \textbf{台}（讲台） \\
    \midrule
    \textbf{吵} & chǎo & 吵架、争吵、吵闹 & \textbf{沙}（沙子） \\
    \midrule
    \textbf{仔} & zǐ & 仔细、仔鸡 & \textbf{字}（写字） \\
    \midrule
    \textbf{急} & jí & 着急、急忙、急事 & \textbf{隐}（隐身） \\
    \midrule
    \textbf{咬} & yǎo & 咬人、咬牙 & \textbf{交}（交通） \\
    \midrule
    \textbf{第} & dì & 第一、次第 & \textbf{弟}（弟弟） \\
    \midrule
    \textbf{公} & gōng & 公园、公平、公开 & \textbf{分}（分数） \\
    \midrule
    
    % 第23课
    \textbf{折} & zhé & 折纸、打折 \newline \textbf{shé} (折本) & \textbf{拆}（拆开） \\
    \midrule
    \textbf{纸} & zhǐ & 白纸、纸张、报纸 & \textbf{低}（低头） \\
    \midrule
    \textbf{张} & zhāng & 一张、张开、张嘴 & \textbf{长}（长江） \\
    \midrule
    \textbf{祝} & zhù & 祝福、庆祝 & \textbf{视}（电视） \\
    \midrule
    \textbf{扎} & zhā & 扎实、扎手 \newline \textbf{zā} (包扎) & \textbf{礼}（礼物） \\
    \midrule
    \textbf{抓} & zhuā & 抓住、抓紧 & \textbf{瓜}（西瓜） \\
    \midrule
    \textbf{但} & dàn & 但是、不但 & \textbf{旦}（元旦） \\
    \midrule
    \textbf{哭} & kū & 哭泣、大哭 & \textbf{器}（机器） \\
    \midrule

    % 第24课
    \textbf{车} & chē & 汽车、风车 \newline \textbf{jū} (象棋棋子) & \textbf{东}（东方） \\
    \midrule
    \textbf{得} & de & 跑得快、飞得高 \newline \textbf{dé} (得到) & \textbf{待}（等待） \\
    \midrule
    \textbf{秧} & yāng & 秧苗、插秧 & \textbf{映}（倒映） \\
    \midrule
    \textbf{苗} & miáo & 禾苗、树苗 & \textbf{描}（描写） \\
    \midrule
    \textbf{汗} & hàn & 汗水、出汗 & \textbf{干}（干净） \\
    \midrule
    \textbf{场} & chǎng & 操场、广场 \newline \textbf{cháng} (一场雨) & \textbf{扬}（表扬） \\
    \midrule
    \textbf{伤} & shāng & 受伤、伤心 & \textbf{份}（一份） \\
    \midrule
    \textbf{路} & lù & 马路、道路、路边 & \textbf{客}（客人） \\
    \bottomrule
\end{longtable}

\newpage

\section{二、 词语表详解}
\textit{重点积累：词语的近义词、反义词及造句运用。}

\vspace{0.5cm}

\begin{longtable}{L{2cm} L{1.8cm} L{5.5cm} L{2cm} L{2.2cm}}
    \toprule
    \textbf{词语} & \textbf{拼音} & \textbf{造句} & \textbf{近义词} & \textbf{反义词} \\
    \midrule
    \endhead
    
    % 第22课
    \textbf{开始} & kāi shǐ & 电影马上就要开始了。 & 开端 & 结束 \\
    \midrule
    \textbf{过来} & guò lái & 小狗听到叫声跑了过来。 & / & 过去 \\
    \midrule
    \textbf{怎么} & zěn me & 你怎么不开心了？ & 如何 & / \\
    \midrule
    \textbf{仔细} & zǐ xì & 他在仔细观察蚂蚁搬家。 & 认真 & 马虎 \\
    \midrule
    \textbf{公平} & gōng píng & 裁判员的判决非常公平。 & 公正 & 偏心 \\
    \midrule
    
    % 第23课
    \textbf{纸船} & zhǐ chuán & 我折了一只小纸船。 & / & / \\
    \midrule
    \textbf{松果} & sōng guǒ & 松鼠最爱吃松果。 & / & / \\
    \midrule
    \textbf{纸条} & zhǐ tiáo & 桌子上有一张留言纸条。 & / & / \\
    \midrule
    \textbf{难过} & nán guò & 听到这个消息，他很难过。 & 伤心 & 开心/高兴 \\
    \midrule
    \textbf{可是} & kě shì & 我想去玩，可是作业还没写完。 & 但是 & / \\
    \midrule
    \textbf{屋顶} & wū dǐng & 小猫爬到了屋顶上晒太阳。 & 房顶 & / \\
    \midrule
    \textbf{和好} & hé hǎo & 他们吵架后很快就和好了。 & 和解 & 闹翻 \\
    \midrule
    \textbf{高兴} & gāo xìng & 今天去春游，大家都很高兴。 & 快乐 & 痛苦/悲伤 \\
    \midrule

    % 第24课
    \textbf{田野} & tián yě & 春天的田野一片生机勃勃。 & 田地 & / \\
    \midrule
    \textbf{风车} & fēng chē & 风车随着风呼呼地转动。 & / & / \\
    \midrule
    \textbf{飞快} & fēi kuài & 汽车在高速公路上飞快地行驶。 & 迅速 & 缓慢 \\
    \midrule
    \textbf{秧苗} & yāng miáo & 绿油油的秧苗在风中点头。 & / & / \\
    \midrule
    \textbf{急忙} & jí máng & 听说迟到了，他急忙跑出门。 & 赶忙 & 从容 \\
    \midrule
    \textbf{力气} & lì qi & 他的力气很大，能举起重物。 & 力量 & / \\
    \midrule
    \textbf{广场} & guǎng chǎng & 很多人在广场上跳舞。 & / & / \\
    \midrule
    \textbf{伤心} & shāng xīn & 丢了心爱的玩具，他很伤心。 & 难过 & 快乐 \\
    \midrule
    \textbf{路边} & lù biān & 路边开满了野花。 & 路旁 & / \\
    \bottomrule
\end{longtable}

\end{document}